BÖLÜM 1
“Bu hanginizin kötü günü?”

Eğer 15 yıldır her ayın 15’inde saat tam 15:15’te evden çıkıp berbere giden takıntılı Tarık Takıntı, o gün evde düşüp kalçasını kırmasaydı, ben hayatta olacaktım. Bazı ölümler böyledir işte. Kimisi, ölürken bile tarih yazar. Kimisi de benim gibi, yaşarken yazmaya çalıştığı tarihin üzerini, komik denebilecek tesadüflerle karalayıverir. Efendim ben, ölmeden önceki kimliğimle, Berke Beyaz. Soyadımın bana verdiği güçle, hayatınız boyunca öğrendiğiniz tüm beyaz yakalı tanımlarının altını doldurmaya çalışan o yakışıklı, benim. Yani bendim. Girdiğim her ortamda kafaların çevrilip; kadınların soyarcasına, erkeklerinse hasetle baktığı o yakışıklı…

Gözünüzde canlandırmak için biraz daha detaya gireyim; arkaya doğru taradığım hafif dalgalı altın sarısı saçlarım, yeşil gözlerimin altında okka gibi bir burnum, gülerken tek yandan yukarı çeken, albenisi yüksek dudaklarım ve onlar aralandığında gözlerinizi alacak parlaklıkta güzel dişlerim var. Boyum 1.89. Ama işte… 1.89’du… Arkamda, ağlayacak onlarca güzel kadın, yakın zamanda aldığım terfi üzerine yenilenmiş havalı bir araba, tam da olması gerektiği gibi bir oğula sahip olduğunu düşünen bir çift ebeveyn bırakarak, öldüm.

Ufaktan dikkatinizi çekmeyi başardım sanırım? Güzel, çünkü olayın gerisi daha da ilginç ve ölü olduğum için anlatacak çok zamanım var.

Kentsel dönüşümün çakal inşaatçılarının kapısını aşındırmaktan sıkıldığı, sahiplerinin yıkılana kadar çıkmayacaklarına dair yeminler ettiği, Uyum Apartmanı’nın hikâyesini dinleyeceksiniz birazdan. Ölümümle hiçbirinin alakası yokmuş gibi görünse de, hepsinin alakası var. Tabii ki özellikle de o Tarık Takıntı’nın.

Tanıyıp tanıyabileceğiniz en acayip adamlardan biridir, Tarık Takıntı. Soyadını sonradan almamış olabilir ama, ister kader deyin, ister tesadüf, onun 15 sayısına olan takıntısı sonradan çıkmış. Hoş, ona sorsanız “ne kadere, ne tesadüfe, ne de şansa inanırım” derdi. Takıntı, yalnızca takıntılarına inanırdı. Daha doğrusu onların esiriydi ve işte bu da benim ölümüme neden olacaktı. Ama bu kısmı sona saklıyorum, zira hikâyenin tadını kaçırmaya hiç niyetim yok. O yüzden en baştan başlayalım, tanışmamızdan.

İlk karşılaşmamızı kapı komşusu olmamız vesilesiyle yaşamıştık, apartmanda. İkimiz de aynı anda kapıyı açınca göz göze gelmiştik. Ben tam “merhaba” diyecektim ki, eliyle “bir dakika” diye işaret etmiş, ardından neredeyse iki dakika sürecek tuhaf hareketler serisine başlamıştı.

Sırasıyla aynen şöyle; önce bir adım dışarı, paspasın tam üzerine basıyor, ardından adım atmaya hazır arkadaki ayağı durduruyor ve aynı hareketi tekrarlıyordu. Eski VHS video kasetlerinin takıldığı o anlarda kalmış gibiydik. Bir noktadan sonra istemsizce saymaya başlamış ve bunu aşağı yukarı 10 kez tekrarladığını fark etmiştim. Ansızın kaset çentikten kurtulup normal seyrine döndüğünde, Takıntı elini uzatıp “On beş evladım dedi.”

Yeterince afalladığımdan emin olmuşçasına gülümseyip, “Saydığını fark ettim. Saymanın ne demek olduğunu iyi bilirim,” diye ekledi. “Ben Tarık Takıntı.”

İstemsizce “Onu ben de fark ettim” dedim.

Ortamı yumuşattığımı düşünürken yaraya parmak basmakta üstüme yoktur. Bunlar hep ne kadar zeki olduğunu ispatlama çabasından. Bir nevi mesleki deformasyon. Neyse ki artık bunu yüzüme vuracak kimse yok. Siz de yargılamadan dinlerseniz sevinirim.

Takıntısını saymazsak, Tarık abi son derece kibar, hani tabiri caizse “eski toprak” bir adamdı. Bir zarı atmadan önce on beş kez sallaması gerekeceğini ya da aynı şeyi benim için talep edeceğini bilmesem tavla bile oynardık. Hmm evet, tavla. Ne var? Hatırlatırım, artık poz kesmeme gerek yok, öldüm ben.

Bakın, yaşayan bir beyaz yakalının kendisiyle ilgili söylediği on şeyden en fazla dördüne, özgeçmişinde yazdıklarınınsa birine bile inanmayın. Nihayetinde evet, kimsenin karşıma geçip “haydi bir el oynayalım” demeyeceğinden adım gibi emin olduğum için, tavla değil satrançtı benim oyunum.

Her neyse. Sonuç olarak Tarık Takıntı, soyadı gibi takıntılı bir adamdır. Ancak onunla ilgili gerçekleri öğrenmek için, üç numarada oturan Feza Fena ile tanışmam gerekiyordu.

Müteahhitler tarafından hunharca yıkılan komşuluk kültürüne inat, Uyum Apartmanı bu ilişki yumağıyla birlikte, sağında solunda yükselen lüks apartmanların arasında, köhne ama sağlam bir şekilde duruyordu. Herkes o “komşuluk” masalını nasıl hatırlıyor bilmiyorum ama aslında bilmediğiniz komşuluk şudur;

“Bizde bitmiş de, acaba bir bardak şekeriniz var mı?”,

“Bilmem, var mı?”

Şekeri bıraktım. Ama BAKKALIN OLAYIM diye bir uygulama var mesela, sonra SEN SEPETİ SALLA GERİSİNİ BANA BAĞLA var. Ama Uyum Apartmanı’nda bunlar yoktu. Zaten olmasına gerek de yoktu. Yani yokmuş. “Bir bardak şekeriniz var mı?” aslında “Dün gece kocamla yaptığımız çirkin tartışmanın sesleri size geldi mi?” yoklamasıdır. Tabii vesileyle, “evli misin, sevgilin var mı, apartmana giren o havalı kızlar senin arkadaşın mı? Ah biriyle evlensen ne güzel olur, gencecik çocuksun” cümlelerinin de sıralanmasına bahanedir.

İşte karşınızda daire 4’ten Feza Fena. O günkü bahanesi Nescafe. Kocası Faruk Fena sabahın köründe iş seyahatine çıkacakmış, kahve içmeden zinhar ayılamazmış.

“Ben Nescafe içmiyorum Feza Hanım, ama eğer isterseniz v60 var. Yalnız çekirdeği de grinder’da çekmeniz gerek, malum instant kahve de pek içilmiyor artık.”

Ah pardon ya, mesaimin bittiğini unutmuşum. Ama iş işten geçmiş. Dolaptaki dörtlü pakette, ekstra köpüren, kendinden fındık aromalı fake cappucino’nun varlığından haberdar olmasını sağlamayacaktım tabii ki.

Feza hanım fena halde afallamış olsa da çabucak toparlandı. “Ay araba istemedim ayol, alt tarafı kahve. Ama neyse, kahve demişken, Tarık beyi gördünüz mü? Son günlerde iyice kötüledi gibi geldi bana.”

Cümlenin sonunu neredeyse hıçkırdı. Kötü oyunculuğuna vücudu bile tepki verdi diye düşünerek gülümsedim. Feza hanım, gülümsememi davet olarak anlamış olsa gerek, “Ay dur böyle olmaz içeri gireyim de nefeslenirken anlatayım” diye attığı üç mini adımla kendini salona yerleştiriverdi. Bunu yaparken aldığı o üç adımda; “kocasıyla aralarının nane molla olduğu” gibi son derece münasebetsiz detayı nasıl araya sıkıştırabilmişti, kesinlikle tez konusuydu.

İşte Uyum Apartmanı’nın uyumsuzlarını tanımaya böyle başladım. Ama Tarık Takıntı… O kesinlikle özeldi. Feza Hanım bir su kaynatma süresinde, tek nefes arası vererek şöyle anlatmıştı: “Bundan tam on beş yıl önce, ayın tam on beşinde öldü karısı! İnanabiliyor musun?

Kolundaki saat bile üçü çeyrek geçeyi gösterirken durmuş. Ayy bak yine tüylerim diken diken oldu. Bak bak. Anladın di mi? 15:15 yani. Hiç unutmam, ben o zaman yeni gelinim, apartmana yeni taşınmışız. Rahmetli karısını bir kere, bana hoş geldiniz demek için kek getirdiğinde gördüm. Çok hoş, zarif bir kadındı, hani derler ya eski İstanbul hanımefendisi, resmen öyleydi.

Bergüzar Hanım. Adı bile hanımefendi. Böyle bembeyaz ama havalı saçları, güzel bir elbise falan… Ay neyse işte uzun lafın kısası, ondan sonra adamcağız 15 rakamına taktı kafayı. Kapıyı 15 kez açar kapar, sonra dışarı çıkmak için de 15 kez ayağını çıkartıp geri çeker falan, görmüşsündür kesin. Ama bunlar bir şey değil. Saçını 15 kez saat yönüne, 15 kez tersine yıkamadan banyodan çıkamıyormuş. Dişini 15 kez sağa 15 kez sola fırçalamadan, sonra 15 kez ağzını çalkalamadan… Aman işte anladın sen gerisini. Telefonla aradığın ya da kapıyı çaldığın saat 15 geçe ya da kala değilse asla bakmaz. Zavallı torunlarını kaç kere apartman kapısında ada vapuru saatinin gelmesini bekler gibi beklerken buldum bir bilsen. Hatta bir keresinde…”

Havalı kahvemle uğraşmaya üşendiğim için sallama çay koymuştum önüne, o kadar hızlı konuşuyordu ki, bir yudum aldığında bir an rüyadan uyanmış gibi oldu.

“Bu ne bu? Bergamot mu var içinde, ay bayılırım.”

Sonra boğazını temizleyip, sanki tüm bu noktasız girizgâhı oraya gelmek için yaptığı asıl mevzuya giriverdi; “Bizim de gürültümüz geliyordur sana, kusura bakma”.

Bakacak bir kusurum da, verecek bir cevabım da yoktu ama evet. Gürültüleri tabii ki geliyordu. Uyum apartmanının her dairesinin sesi geliyordu zaten, onlarınki nasıl gelmesin. Onların bitmeyen kavgalarını, Takıntı’nın kapı açıp kapamalarını, 3 numaranın sonu gelmez kargo siparişlerini ve hatta 2 numaranın günün her saati çalışan elektrik süpürgesini ve 1 numaranın parti müziklerini de duyuyordum. Hepsini tanıyacaksınız, merak etmeyin.

Ara sıra da hunharca sevişen bir çiftin sesi geliyordu. Ama Feza Fena’nın durumuna bakacak olursam, onlardan geldiği ihtimalini eleyebilirdim. Bu eski apartmanın duvarları o kadar inceydi ki; kimi geceler duyduğum tüm sesleri salonda hep beraber yaşıyormuşuz gibi hissedebiliyordum. Sevişen çift hariç. Onlar kimdi, o zaman henüz bilmiyordum.

Hiç ses duymadığım konusunda Oscar’lık bir oyunculuk sergileyerek, çalan kapıya yöneldim. “GECE SAAT KAÇ OLURSA OLSUN” uygulamasından Nescafe siparişi vermiştim. Neden böyle bir jeste kalkışmıştım o gün, hatırlamıyorum ama sanırım asabi olduğuna hüküm verdiğim Faruk Fena’ya bir bahane veresim gelmemişti. Nihayetinde tartışmaları benim salonumdan da naklen dinleniyordu.

Feza Hanım bin bir teşekkürle elimi sıkarken sırıttım. Yeni parlattığım dişlerimde bir beyaz atlı, parıltı çınlaması duyduğuma yemin edebilirim. Ne de olsa kahramandım. Kapıyı kapadıktan sonra “Aha! Al bakalım Faruk Fena! Şimdi de söylen kadıncağıza da göreyim seni!” diye kendi kendime yükselip, salladığım görünmez kılıcımı asaletle kınına soktum. Tam o sırada aşağıdan boğuk bağırışlar gelmeye başlamıştı bile… Omuzlarım düştü “Başaramadın dostum” dedim kendi kendime ve sonra Feza Hanım için uğraşmaya kıyamadığım v60’ımı demlemeye karar verip mutfağa seğirttim.

Daha sonraki günlerde, Faruk Fena’nın tekstille ilgilenen bir iş adamı olduğunu öğrenmiştim.

İş adamı terimi de hep canımı sıkar. Beyaz yakalının hiç ulaşamayacağı ama bunu görmezden geldiği altın bir taht gibi. O hesapladığım bölüm sonu canavarıydı, ama ben o cümleyi sesli bir şekilde kuramadan öldüm gittim.

“Merhaba Ben Berke Beyaz, iş adamıyım.”

“Öyle mi? Hangi işle meşgulsünüz?”

“Geliştirilmiş kedi kumu ve kutusu satan, uluslararası bir firmam var.”

Nasıl? Olmadı işte ya. Soyadların da isimler kadar insanın kaderine işlediğini düşünmeye başladım öldükten sonra. “Faruk Fena” da iş adamı için fena bir isim sayılmazdı ama bir Berke Beyaz değil elbette. Aşağı yukarı 40 yaşlarında olan çiftimizden kadın olanı, yani Feza Fena, bir karış ene bir karış da boya sahipti. Ama çıkarttığı sesler evlere şenlikti.

Boşuna kıkırdadınız. Dedim ya, sevişen çift başkaydı. Feza Fena genelde şöyle bağırırdı: “Kim o kadın!” Faruk Bey’in sesi sadece o zamanlar -çok affedersiniz- kıçına kaçmış gibi çıkar, havası sönmüş balon gibi inceden bir tıslama duyulurdu sadece.

Bu kakofoniyle yaşamak yeterince zor değilmiş gibi, Feza Fena bahsetmese bile zaten herkes herkesin ailevi problemlerini net bir şekilde biliyordu. En azından duyduklarından tahmin ediyordu bir şekilde. Ama ne kadar yanıldığımızı sonra hep beraber öğrenecektik. Tam olarak bir aile apartmanı sayılmazdı bizimki. Yani evet, bir ara birilerinin ailesinden olmuş, misal ben sonradan bir eve konmuş olabilirim. Ama evlenmeye ya da çocuk yapmaya hiç niyetim yoktu.

Annem her ne kadar “Yeter artık ben de torun sevmek istiyorum. Ben de kaynanalık görevini yerine getirmek istiyorum” diyerek kollarını hırsla önünde bağlasa da, ölene kadar iyi idare ettim bence. Bu yüzden gözüm açık gitti diyemem. Gerçi o son terfinin keyfini çıkarmaya birazcık daha vaktim olsaydı, kesinlikle daha mutlu giderdim, orası kesin.

En azından ofistekilere iyice hava atabilseydim. N’apalım yani, tüm departmanda markayla ilgili ödüllük sosyal sorumluluk projesi geliştirebilen tek insan kaynakları şeysi bensem.

Neyse, öyle ya da böyle öldürülmeseydim, başka türlü öldürülmem an meselesiydi.

Abarttığımı düşünebilirsiniz ama şundan eminim, herkesin hayatında en az bir kez, cinayet işleme potansiyeline sahip olduğu bir an vardır. Ya da meşhur Joker’in dediği gibi “Hayattaki en aklı başında adamı deliliğe indirgemek için, sadece tek bir kötü gün yeterli.”

Benim öldüğüm günün kimin kötü günü olduğuna sonra geleceğiz. Dedim ya zamanım çok, üstelik anlatacak bir de hikâyem var.

Hazırsanız, Uyum Apartmanı’nın geri kalan sakinleri için geçit törenine buyurun.

Tarık Takıntı’yla tanıştığımda, onun her apartmanda olan garip tiplemelerden biri olduğunu düşünmüştüm. Bilirsiniz işte sizde de vardır. Ya sürekli birileri geçerken kapıyı açan bir komşu, sürekli gürültü yapan ve bunu asla kabul etmeyen, ya da ne bileyim apartmanda ayakkabı sergisi açmaktan asla vazgeçmeyen, yalnızca gece 12’den sonra çamaşır yıkayan… Bunlar normal anormaller. Bir üst level’ları da var. Bir arkadaşımın komşusu, iki günde bir kapı çalıp borç para isterdi mesela. Bir de sürekli duyuru panosuna garip şiirler bırakan bir adam vardı. Ortak yaşam alanı gerçekten bir macera.

Duyduklarımın hiçbirinin Tarık Takıntı’yla yarışamayacağını düşünmüştüm. Ama henüz Şahane’lerle tanışmamıştım tabii o zaman. Sezgin ve Aslı Şahane, 3 numaranın sakinleri.

Daima kulaklıkla gezen üniversite öğrencisi bir de kızları vardı; Şahika Şahane. Ama ne Şahane! Bilgisayar hacker’lığı gibi bir şey okuyordu. İki yıldır falan son sınıftaydı.

İnsanları iyi okuduğumu düşünürüm, ama onun yüzünden bir şey anlamak neredeyse imkansızdı. Cıvıl cıvıl annesine ve duygu seli babasına karşın Şahika, mimik kaslarını devre dışı bırakmasına sebep olmuş tuhaf bir hastalık geçirmiş gibiydi. Ama buna rağmen çok güzeldi. Gerçekten güzeldi. Bu da onu her görüşümde aklımın başından uçmasına neden oluyordu. Mesleği, sevdiği için değil, muhtemelen karakterine en yakışan ifadeyle yaşayabileceği için seçmişti. Daha iyisini düşünemedim onun için. Kızıl saçları, beyaz teni, bol çili ve kafasından asla çıkartmadığı siyah kulaklıklarıyla gerçekten hoş bir kızdı.

Annesiniyse daha çok gelen kargolar için kapıyı açtığında görüyordum. Aslı Şahane’ye “kızın annesi” demek için bin şahit gerekirdi. İlk zamanlar evden çıktığına hiç tanık olmadığım Aslı hanımı ne zaman apartmanda görsem, az sonra Cihangir’e kahve içmeye çıkacakmış gibi hazır olduğunu fark etmiştim. Sahip olduğu çapkın gülümsemesi Şahika’yı utandırırdı.

Sezgin Şahane ise evde olanların asla farkında olmayan babalardandı. En son duyanından değil, hiç bilmeyeninden. Onun biricik aşkı, çiçeklerdi. Semtin en büyük çiçekçisi onundu. Bu yüzden ne zaman bir kızı etkilemek istesem, ona giderdim. Kablo gibi kıvırcık ama bir o kadar dağınık saçlarının arasından mavi gözlerini zor seçerdim. Ama ne zaman bir ihtiyacım olduğunu anlasa, tuhaf bir el hareketiyle saçlarını geriye toplar, o ana kadar neresinde olduğunu anlamadığım bir tokayla tepesinde tutturur, ve her seferinde tekrara düşmeyi umursamadan: “Tam yerine geldin evlat. Kızların kalbine giden yol, Şahane Çiçekçilik’ten geçer,” diyerek, fal bakacakmışçasına, çiçek yollayacağım kızın özelliklerini sormaya başlardı.

Başta çok ciddiye almamıştım ama bir iki denemede kendini kanıtlayınca, kesinlikle güvendim.

Saçları ne renk? En sevdiği şarkı ne? Etek mi giymeyi sever pantolon mu? Spor ayakkabı mı stiletto mu? Stiletto mu, yuh!... Sonu gelmez ilkokul anketi sorularının düşündürdüğü ilk şey, bir tür sapık olduğuydu. Ama dedim ya, başarısı hiç sekmedi.

Hatta biz muhabbeti ilerlettikçe ona şöyle bilgiler vermeye bile başladım.

“Abi bu kıza hastayım ama burnu düşse yerden almaz.”

“Bu kızın üç kedisi bir köpeği var” ya da “biraz güzel zaman geçirelim ama iş ciddiye binsin istemiyorum,”

Ve hatta bir gün onu denemek için abartarak “Bu kız dünyanın en tatlı kadını ama onunla asla bir ilişki yaşayamam, bir daha beni aramamasını istiyorum” demişliğim bile var. Çiçek göndererek bir kadının sizi asla aramamasını sağlayabilecek tek kişi varsa, o Sezgin Şahane’dir.

Zira başarmıştı.

Ama anlattığına göre, büyüsü o ilk izlenime kadar. Yani kendisi Aslı Hanım’ın ona aşık olmasını tek bir çiçek buketiyle sağlamış. Ve hatta evlenmeye ikna etmeyi de… “Ama” diye anlatmıştı, başarısızlık yüklenmiş omuzlarıyla, “sadece bunlara yetti gücüm. Yani evlat. Bu çiçek sadece başlangıç.”

Elimde soğumuş çay ile tek seferlik bir ilişkide göz boyama yolunda çiçek alırken, başkasının dramasına nasıl konuk olmuştum bilmiyordum. Sanırım bende insanların sırlarını anlatmak isteyecekleri bir tip vardı. Ciddiyim. Bu ilk defa başıma gelmiyordu. Kendimi sık sık tanımadığım insanlarla absürt yerlerde onların sorunlarını dinlerken bulurdum. Ölmüş olmama rağmen buna hâlâ bir anlam veremiyorum. Sabah kahve sırasında arkasında durduğum kızın sevgilisini sevmediğini ve onu mütemadiyen aldattığını bana anlatmasını mesela, sonra da sanki dünyanın en doğal şeyini söylemişçesine dönüp siparişini vermesini: “Pardon misto istemiştim ama onu ristoretto bianco yapalım, ekstra hot olsun ve ekstra krema da ekleyelim lütfen.”

Kızı mı? Hayır o gün ilk görüşümdü ve bir daha da asla görmedim. Ama diyorum ya, bu, yaşadığım sürece bir lanet gibi alnımda taşıdığım bir çeşit lekeydi. Yani cidden. Sanki alnımda “Gelin sorununuzu bana anlatın. Ve sonra rahatlayarak hiçbir şey yokmuş gibi hayatınıza devam edin” yazıyordu. Bir gün katın çaycı ablasının omzumda ağladığını da bilirim. Şaka yapmıyorum. Yani buradan baktığınızda iyi bir adammışım… Beni neden öldürmüş olmak istesinler ki?

Neden bilmiyorum ama Sezgin Şahane’yle ilişkimiz bir gün bıçak gibi kesildi. Tamam aslında bir tahminim var. Ona sadece bir kereliğine çiçek aranjmanını benim yapacağımı söyledim.

Bunun büyüyü bozacağı konusunda uyarılarınaysa asla kulak asmadım. Büyü dediği şeyin tecrübe olduğunu adım gibi biliyordum. Ya da onun adından gelen güçle “sezgiler”. Ondan öğrendiğim taktiklerle bir aranjman yaptım. Veee… Hayatımın en kötü tepkisini aldım!

Resmen komik olmayan bir şaka gibiydi. Nerede yanlış yaptığımı epey bir düşündüm ama bulamadım. Ne kadar ısrar etsem de, çiçeği kimin için yaptırdığımın bilgilerini vermediğim için Sezgin Şahane hatamın ne olduğunu asla söylemedi. Epey özür diledim ama sanırım bu yaptığımla çiçeklerinin ve tahminlerinin büyüsünü de kaçırmıştım. Zira sonraki üç denememde de çiçeği kafama yedim. Üstelik üç kadından biri annemdi ve bunu neden yaptığını kendi bile açıklayamamıştı.

Her neyse, bu süre boyunca Aslı Şahane de yakın arkadaşım olmuştu. Zira sürekli yanlış kargoların kapıma gelmesi yüzünden -ya da sayesinde diyeyim-, internetten alışveriş yapmanın inceliklerini çözmeye başlamıştım. Genelde ayaküstü “Kargonuz yanlışlıkla bana geldi” “Ah yine mi, çok özür dilerim”le başlayıp biten, kısa bir muhabbetti bu.

Sonra bir gün kapım çaldı. Aslı Hanım, Şahika’ya genleriyle ilettiği kızıl saçları, daracık deri pantolonu üzerine geçirdiği son moda tüylü montuyla dışarı çıkarken, yanlışlıkla zilime basmış gibiydi. Buradan bakınca Sezgin Şahane’yle kesin bir tezat içinde olduklarını söyleyebilirdim.

Onun serkeş, duygusal, biraz da nasıl desem, mıymıy duruşunun yanında, Aslı Şahane kelimenin tam anlamıyla çakı gibiydi.

Hayır, tabii ki son günlerimde bana çiçek satmadığı için Sezgin beyciğim yerine Aslı hanımı övmüyorum. Yani belki biraz. Ama zaten Şahika’nın o güzel genleri aldığı belli olan bu kadını nasıl övmem.

Ben melül melül bakarken, Aslı Hanım o çapkın bakışıyla beni süzmüş, gördüğünden memnun bir halde sorunundan bahsetmişti. Evet, yani yanlışlıkla çalınmamıştı kapı, bir sorunu vardı ve elbette bana danışacaktı. Zira bizim markanın kum ve kabından almış ama nasıl kullanacağını bir türlü çözememiş. Tabii ki Uyum Apartmanı’nın beyaz atlı prensi olarak tüm kadınların yardımına koşmayı adet edinmiş ben, Berke Beyaz, uçarcasına dairelerine gittim.

Şimdi size anlatacaklarımı görüp de normalmiş gibi davranmam epey zor oldu diyebilirim. Evin ev olduğunu söylemek pek doğru olmaz. Ama gözünüzde canlandırmanız için deneyeceğim.

Ev aynen şöyleydi; ayakkabılıktan itibaren kutular, kutular, kutular, açılmamış kargolar ve yine kargolar. Bir yana yığılı ambalajlarında kıyafetler, ayakkabılar, takılar ve tam karşılarında adeta bir dekorasyon dergisinden fırlamış salon köşesi. Salonun karşısına kurulu tam profesyonel bir fotoğraf makinesi, yanında dev bir boy aynası ve kalan tüm boşluklarda da alabildiğine çiçek. İsimlerini bile bilmediğim onlarca çiçek.

Bir an klostrofobiyle karışık panik atak geçiriyorum sandım. Salonun ortasında donup kaldığım birkaç saniyede Şahika yanımdan geçerken kulağıma “hayatıma hoş geldin” diye fısıldadı. Ben Aslı Şahane’yi her gördüğümde, onun Desperate Housewives’ın yerli versiyonu olduğunu düşünmüştüm. Oysa sonradan öğrendiğim, bir sosyal medya fenomeniydi. “Merhaba arkadaşlar kanalıma hoş geldiniz!” diyenlerinden hem de. O yüzden her gün giyinip süslenip evden çıkmak yerine, her gün giyinip süslenip kamera karşısına geçiyor Aslı Şahane hanımlar. Bu yüzden, hangi markanın ürünlerini giyip çaktırmadan nasıl geri gönderebilirsiniz, geri gönderemediklerinizi hiç giyilmemiş niyetine “BAZAMDAN YENİ ÇIKTI” uygulamasında nasıl satabilirsiniz, hepsini ve daha fazlasını kanalından değil, bizzat kendinden öğrendim Şahane’nin. Bence soyadlarınca, apartmanın en şahane ailesi cidden onlardı. Yani en azından, haklarındaki gerçeği öğrenene kadar böyle düşünüyordum. Merak etmeyin, hikâye bitene kadar herkesin kirli çamaşırlarını apartman teyzesi gibi iplerde sallandıracağıma söz veriyorum! Ölü olmak bunu gerektirir, kaybedecek hiçbir şeyim yok!

Neredeyiz? Evet 2 numaraya geldik sayın dinleyici. Karşınızda Gökberk Görgün. Apartmanın ilk olaylarından birini, o ve 3 numaranın biricik suratsız kızı Şahika Şahane’nin ilişkisi ortaya çıkınca inceden anlamaya başlamıştım. Aslında şimdi düşününce çok mantıklı. İkisi de Mad Max filminden fırlamış iki rahatsız karakter gibiydi. Birlikte olmaları senaristlerin rüyası gibi bir şey olurdu. Bir hacker ve bir dövmeci. Dövmeci olması değil, Gökberk Görgün’ün ayaklı bir dövme kataloğu olmasıydı onları görsel olarak yakınlaştıran. Onunla gerçek anlamda bir kere göz göze gelmiştim, onun dışında konuşurken neresine bakacağım konusunda en ufak bir fikrim yoktu. Göz kapakları dahil her noktası dövmelerle kaplı, adeta ayaklı bir sanat takvimi gibiydi. Dövmeleri yüzünden yaşını kestirmek neredeyse imkansızdı. Hâlâ bir çeşit üniversite öğrencisi olduğunu biliyordum ama yaşı 25 de olabilirdi 35 de. Anneciğim “eller yaşı saklamaz” der ama çakal Gökberk ellerinde de boş yer bırakmadığı için durumu zorlaştırıyordu.

Neyse olay, yaşı ya da dövmeleri değil zaten. Şahika’nın kalçasına yaptığı kelebek dövmesinin, annesi tarafından fark edilmiş olmasıydı. Kocasının bunu öğrenmesinden ödü kopan Aslı hanımcım bir gün kapı ağzında endişelerini bana dökülmüştü. Tabii ki. Bu kızla nasıl başa çıkacağını bilmiyordu. Babası öğrenirse çok üzülürdü. Kızmazdı o ama üzülürdü adamcağız.

Üstelik apartmandaki delilere, özellikle de karşı komşusu Fena Feza’nın ağzına laf vermek istemiyordu. O gün yine kargo yanlış kapıya gelmişti ve elimde kargoyla, yine bilmemem gereken bir hikâye dinlerken bulmuştum kendimi.

Ertesi gün işe geç kalmışım, bir elimle kravatımı oturtmaya çalışırken diğer elimle çantamda araba anahtarına ulaşmaya çalışıyordum ki Gökberk’in dairesinin önüne geldiğimde kapı açıldı ve hunharca öpüşen bir çiftin kapı kemerine çarpması sesiyle irkildim. “Yaşı ne olursa olsun, belli ki genç çocuk” diye geçirdim aklımdan. Daha önce de şahit olmuştum evden birilerinin çıkmasına ama bu baya ateşliydi. O an, sevişme seslerinin kimden geldiğini anlayıp, yüzüme oturan “çözdüm bu işi” sırıtmasıyla baktığım Gökberk Görgün’ün Nil yeşili gözleriyle eşleşiverdim. Ama asıl şoku gözlerim yana kaydığında, yanındakinin Şahika olduğunu anladığımda yaşamıştım. Şahika’yı ilk defa kulaklıksız görmüştüm ama bunun olayla bir ilgisi yoktu tabii. Annesinden dinlemiş olsam da, o an kanlı canlı önümde vuku bulan olayın şokuydu.

Acaba başka yerine de dövme yaptırmış mıydı? Gökberk’in üzeri çıplaktı ve onunkilerle aynı renk gözlere sahip ejderha dövmesi, delici bakışlarıyla ağzından alevler çıkararak resmen üzerime uçuyordu. Hipnotize olmuştum, katatonik bir hale geçmek üzereydim ki “Hayırdır dostum” dedi Gökberk.

O tipten çıkacak sesin öyle ince olabileceği aklıma gelmemişti, sırıttım. Evet yine. Şahika’yı vücuduyla hafif arkaya aldı ama Şahika “ben kendime bakabilirim” edasıyla oradan sıyrılıp “Günaydın Berke” dedi. Tabii ki yine tek bir mimik bile kullanmadan. Ve merdivenlere yöneldi.

“Ben…” dedim. Ah sadece “ben” dedim! Ulan karşımdaki yaşsız üniversite veledine tutulmuştum. “İyi günler” deyip basıp çıktım ve kendimi arabaya attım.

İşe gidene kadar konuşmayı tamamladım zihnimde. “Ben Berke Beyaz, asıl sen hayırdır lan hıyar!” Yok bu çok babam oldu. “Sen hayırdır it! Apartmanın kızları dairenden çıkıyor, herhalde bakacağım.”

Bu ne bu, mahalle efesi miyim ben? Apartmanın kahramanıyım bir kere! Üstelik kız zor durumda bile değildi. Olay da kız değildi zaten. Gökberk’in kendisine verilememiş bir cevaptı. Ölünceye kadar. Zaman zaman aynada verecektim cevapları ama o da ölene kadar beni rahat bırakmayacaktı zaten. Zira önce dövme ortaya çıktığında, ardından Gökberk’in başka kızların kalçalarına türlü kelebek, kuş ve çiçek dövmesi yaptıktan sonra onları da bademcik ameliyatıyla uğurlamasının fark edilmesinin ardından, bana iyice bilenecekti.

Sonradan yaşını da öğrendim. Ne 25 ne 35, tam tamına 38 yaşındaydı it. Babası “üniversite bitince paranı keserim” dediği için, o üniversite senin bu üniversite benim, yatay dikey demeden, Urduca dahil olmak üzere akla hayale gelmeyecek bir sürü bölümde okumuşluğu vardı. Ama bu, paravan hayatıydı tabii ki.

İşin tuhafı, babasının da pek umurunda değildi. Sadece kendi okumadığı için oğlan okusun istemişti. Bu kadar da klişe bir gerçek. Klişe olmayanı ise ailesinin gerçek birer hippi olduğuydu. Bu yüzden, gündüzleri dövmecilik yapan, geceleriyse havalı partilerin aranan dj’lerinden olma yolunda ilerleyen Gökberk, çok da umurlarında değildi. Ama sanırım hiçbir şey, o kapıdan Tarık Takıntı’nın çıktığını görmem kadar garip değildi.

Olaydan birkaç gün önceydi. Adamcağız usulca çıkmaya çalışıyordu ama tabii ki gizli bir şeyi -üstelik hızlıca- yapma şansı yoktu. Ben de onu rahatsız etmemek için hızlıca basıp geçmiştim yanından, görmemiş gibi. Tarık Takıntı’nın Gökberk Görgün’le nasıl bir işi olabilirdi ki. Gözümün önüne gelen kaba ette kelebek dövmesi imgelerini zor savuşturdum.

Takıntı’nın Gökberk’le ne işi olabilirdi cidden? Bu soru resmen takıntım haline gelmişti. Bunu dünya kibarı Takıntı’ya soramazdım. Ne diyecektim “Aga ne yaptırdın? Zeytin dalı mı? Çok acıyor mu? Ben de yaptırsam mı?”

En sonunda bir hafta sonu, düşmanla iş birliği yapmaya karar verdim. Elime boş bir kase alıp, Feza Fena’nın kapısını çaldım. Yine kocasının olmadığı hafta sonlarından biri olmasına dikkat ettim tabii ki, Faruk Fena ile yıldızımız asla barışmamıştı.

Elimde kaseyle beni kapıda gören Feza Hanım “Ne o, internet paketin mi bitti bebişim” dedi.

Tuşe. “Hayır fena halde gıybete ihtiyacım var, senin taktiğini kullanıyorum” diyemedim.

“Ofiste ve hayatımda hiç ilginç bir şey olmuyor, o yüzden bu apartmanı gündüz kuşağı niyetine kullanıyorum” da diyemedim. Aslında apartmanda olanları kızlara anlatarak gündem yaratıyordum. Bir nevi kız tavlama taktiği de denebilir. Bu şekilde, iyi bir anlatıcı olduğumu da keşfetmiştim. Olayları ne kadar abartırsam, şu tepkiyi o kadar çabuk alıyordum: “Ay çok merak ettim.” Yüzümdeki o muhteşem gülümseme artık gözünüzün önüne gelmiştir herhalde.

Neyse, 3 numara Feza hanımdan yediğim tokat gibi cevap beni yıldırmadı tabii ki. Net olarak şöyle dedim “Aslında dedikodum bitti.”

Kısa bir sessizlik ardından dev bir kahkaha attı, “hahahah ay ilahi çocuk!” Sonra sesini ve gözlerini kısıp “Gel gel, bende hep fazladan gıybet olur çekmecede” diye kıkırdadı. Berke Beyaz… Sen apartman teyzesinden bir kase gıybet dilenecek adam mıydın?

Paspasın üzerinden 3 numaralı dairenin içine girene kadar aklımdan geçen, hayatımın ne zaman bu kadar sıkıcı hale geldiğiydi. Ama o değil, sanırım içten içe Gökberk’i kıskanıyor ve ne iş peşinde olduğunu çözmeye çalışıyordum. Belki öldüğüm gün, “en kötü günü” o geçirmişti.

Bilmiyorum. Yani o gün henüz bilmiyordum.

Feza Hanımın evine girince ise neşem yerine gelmişti. Kızlara anlatacak yeni bir anım vardı artık. Fenomen Aslı Şahane’den sonra beni kimse şaşırtamaz diyordum ama yok. Burası kesinlikle çok daha acayipti. Bir kere hafiften yanık bir bitki kokusu geliyordu. Av köpeği gibi kafamı kaldırdığımdan olsa gerek, “Adaçayı yavrum. Kötü enerjilere iyi geliyor, yak sen de evde” dedi. Salonun her köşesinde, astrolojik olduğunu tahmin ettiğim bir şeyler vardı. Bir duvarda devasa bir harita, altında Buda heykelleri, yanında tuhaf, şekilsiz mumlar, renkli taşlar, boyanmış sopalar, bir nevi tuhaf, ucubik bir sunak. Diğer tarafta, üzerinde tüyler olan koltuk yastıkları rengârenk bir salon. Tarzını kestirecek kadar dekorasyon bilgim yok ama kesinlikle insanı tuhaf hissettiren bir evdi.

Apartman dairelerinde bu kadar rahat gezinmemin, (üstelik evlerin erkekleri yokken,) potansiyel bir ölü olma riskimi arttırdığını düşünebilirsiniz. Belki haklısınızdır da. Ama bu sadece, kadınlara yakın olup onların dünyasını daha iyi öğrenme hobimden ileri geliyor. Ve beyler, ister inanın ister inanmayın, fazlasıyla işe yarıyor. Feza Fena sayesinde öğrendiğim yükselen burcumla kaç muhabbet konusu açtığıma dünyada inanamazsınız. Ah ama bunların hepsi, Sezgin Şahane’nin efsunlu çiçek demetlerinin arkasından gelişen şeylerdi. Neyse uzun lafın kısası, annemi bile kıskandıracak komşularım vardı ve ilişkilerimi güncellemek istememin tek nedeni, faydacılığımdı. İkisinin de kedisi olduğunu ve günün sonunda onları da markamıza bağlamak istediğim gerçeğini de atlamayayım.

Ben koltuktan ziyade yatağa benzeyen tuhaf şeye oturur oturmaz kucağıma gelen Miso, Feza Fena’nın yüzünü güldürdü. “Bak, Misocum anlar insandan. Nasıl sevdi seni kerata.”

Bir ara vegan olmuştu,, sonra vejetaryen. Sonra ketojenik mi katatonik mi bir tür beslenmeye geçtiğinde, önceki tüm savunma hatlarını indirmiş, kusursuz bir hayvani yağ tartışmacısı olmuştu. Tüm bunların arasında kahve falından yıldız haritasına geçmiş ve günlerin aranan isimleri listesinde de en başa oturmuştu. Hepsini bir çırpıda anlattı, ben de mecburen dinledim.

En büyük korkum, kocasıyla ilişkisinin derinlerine girmesiydi ki o konudan uzak durdu şükür.

Neyse, bizim konumuz Gökberk Görgün denen o münasebetsizdi. Tamam, benim de misafirlerim oluyordu ama onunkiler kadar acayip tipler değildi en azından. Feza Hanımın içinde kuru güller yüzen suyunu yudumlarken sordum “Siz hiç tanıdık birini gördünüz mü oradan çıkarken?”

Kesinlikle yanlış sorulmuş bir soru. Suyun üzerindeki güllerden birinin havalanıp, Feza hanımın gülümsemesinde kaybolduğuna yemin edebilirim. Ve benim sahip olduğum o ışıltının, onun gözbebeklerinden geçtiğini: “çınnnnn”.

“Neden evladım? Sen kimi gördün?”

Şimdi sıçtın oğlum Berke, dedim kendi kendime Gökberk’i düşman edinmeye niyetim yoktu. Derdim, Takıntı’ya ne gibi belalar getirebileceğini çözmekti. Şimdi düşünüyorum da, bende gerçekten kahraman kompleksi olmalı. Tamam Şahika’ya ilgim olduğunu gizleyecek değilim sizden. En azından artık. Bu yüzden, onun ilgisini çekmek için yaptığım bin bir harekete rağmen o boya suratlı Gökberk ile beraber olmasını anlayamıyordum. Sonuç olarak Gökberk’in bir şeyler çevirdiğine emindim. Bunu bulursam, Şahika’yı da ondan koruyacak (tabii ki yine kahramanlık) ve kim bilir, belki bana aşık olmasını sağlayacaktım.

Hoş, işin bok tarafı, Sezgin Şahane’den izin alıp kendi yaptığım çiçek aranjmanı da Şahika içindi. Oturup ona kendi kızını anlatamayacağım için böyle bir numara çekmiştim, ama ters tepmişti işte. Her neyse, alacağım bilgilerin Feza hanımın tüm garipliklerine bedel olduğunu düşünmek istiyordum.

Sonra başladı anlatmaya: “Şimdi yavrum, bu aşağıdaki çocuk epey bir sıkıntılı. Ama hep böyleydi. Annesi babası da hippi midir nedir. Gördüm bir keresinde, onlar da dövmeli falan, tövbeler tövbesi. Ay armut dibine işte annecim. Kesin burcu akrep o çocuğun bak buraya yazıyorum…”

Gereksiz tüm bilgileri almıştım ama asıl sorunun cevabı gelmiyordu. Neden sonra, anlatırken oturduğu sallanan sandalyesinin gıcırtıları artmaya başladı. Gırç gurç gırç gurç! Bir an delireceğim sandım ki aniden durdurdu sandalyeyi. Gözlerini kısıp sesine de gizemli bir hava vererek şu cümleyi kurdu: “Benim anladığım kadarıyla, bu karşıdaki Aslı Hanımla bir ilişkisi var.”

Gülmemek için kendimi zor tutarak sordum, “Aslı mı? Kızları Şahika olmasın?”.

Dilini, damağındaki çikolatayı temizler gibi şaklatarak “cık” dedi.

“Yani” dedim “tabii gönül bu ama sanki Şahika daha yaşı yaşına…” hah şimdi dikkatleri çektin oğlum Berke.

Fezaaanımın sol gözü, hafif kısılarak sağ gözünü takip etti. Benim gözlerimin derinliklerinde, sanki sandığın dibindeki mendili ararmış gibi oynamaya başladı, bir sağa bir sola.

Dayanamadım.

“Neyse size doyum olmaz Feza hanım, halletmem gereken işlerim var” cümlemle birlikte, Feza hanım rolünden sıyrıldı, “Aa nereye be, daha kahve kaynatacaktım.”

Alacağımı almıştım, boş bir kase dolusu soru işaretiyle kapıdan fırladım.

Demek Aslı Şahane ha? “Ah hiçbir şey bilmiyorsun Feza Fena ya! Ben de seni cidden fena sanmıştım!” diye söylendim. Ama Feza hanımı hafife almıştım. Hem de fena hafife…

İçgüdüleri tahmin ettiği kadar doğru olmasa da bir noktadan yakalamıştı.

Elimde boş kase ile apartman sahanlığında kendi kendime söylenirken, ışık söndü ve ben daha elimi kolumu fotosel görsün diye sallamaya başlamadan aynı hızla yandı. Birileri tarafından görülseniz, dünyanın en saçma görüntüsüdür bu. Tam yukarı, kendi katıma doğru yönelmiştim ki, aşağıdan önce bir, sonra iki kafa uzandı. Bulunduğum yerden bakınca, mitolojik karakter Kerberos’un iki başlı hali gibi görünecek kadar birbirinin aynı iki kadın kafası! Ayşe ve Fatma Misler…

“Ay burada mıydınız?” dedi Ayşe Mis, “Tabii ki burada, yoksa onu nasıl görecektin yahu” dedi Fatma Mis. Ya da tam tersi. Sonra tatlı bir espri yapılmış gibi kıkırdadılar. Bana döndüklerindeyse, birbirlerinin aynısı ciddi ifadeyi takınmışlardı bile. Eş zamanlı “iyi akşamlar Berke” diye hunharca sırıttılar.

“İyi akşamlar kızlar, ayakkabılarımın altı temiz. Bunlar ev ayakkabılarım, siz hiç merak etmeyin” derken, onların çoktan Terminatör misali üzerimdekileri taradığını ve çamur izi göremedikleri için bu kadar sevimli olduklarını anlamamıştım o an.

Tam sıyrılıyorum sandığım an, Misler’den biri çığlık attı “kedi tüyü mü o?”

Bu kadarı fazla dersiniz tabii. Ben de dedim. Uyum Apartmanı’nın en tırstığım dairesi onlarınki. 1 numara. Genelde kapılarının önünden parmak uçlarımda geçerdim ben ve apartmanın geri kalanının da böyle yaptığına eminim. Mis’ler güzellik uzmanı. Birbirlerinin tıpatıp aynı olmalarının yanı sıra, ilkokuldan beri aynı seçimleri yapıp, sonucunda ünlülerin bile kapısını aşındırdığı uzmanlar haline gelmişlerdi. Kulağa hoş gelmese de, Aslı Şahane’nin ardından apartmanın ikinci ünlü dairesi onlar. Ama bizim aramızda ünlü olmalarına neden olan şey, pek tabii titizlikleri. Kapının önünde otomatik galoş makinesi olan tek daire onların ne de olsa. Onları ışıltılı gülümsememle selamlayarak topukladım.

Apartman yönetme işlerini bilirsiniz. Kimse üzerine böyle bir yük almak istemez. Emekliler dışında. Ama apartmanın tek gerçek emeklisi Tarık Takıntı olduğu için, durumu zorlaştırmanın mânâsı olmayacaktı tabii. Bu yüzden bir süre sırayla yapalım fikrine herkes sıcak baktı. Neyse ki bana sıra gelmeden öldüm! İlk sırayı işte bu titiz Misler almıştı. İlk toplantı da onların evinde yapıldı tabii ki. O zaman durumun vahametini daha iyi anlama şansım olmuştu. Gerçekten bir insanı tanımak için evini görmenin şart olduğuna inanıyorum. Yani sizin için hâlâ zaman var.

Tatilmiş alışverişmiş bilmem ne, bunlar hep yalan. Evini görün. Aslan yattığı yerden falan, evet işte tam olarak o. Mislerin evi bembeyazdı. Duvarlar, halılar, eşyalar, her şey beyazdı. Hani bir sürü boya kalemiyle girip, baştan aşağıya rengârenk yapmak isteyeceğiniz cinsten beyaz.

Galoşlarımızın saçma hışırtısı arasında Aslı Şahane’yle göz göze gelmiş, kirpiğimizi kırpmadan şöyle konuşmuştuk.

“Bunlar resmen deli”

“Bir de bana deli derler. Hiç olmazsa benim evimde yaşanmışlık var.”

Kenarda, ara sıra hepimizin salonuna yayılan sesiyle bir kuyruklu piyano, tabii ki beyaz. Beyaz köşe koltuklar üzerinde beyaz minderler, beyaz sehpalar... Dünya üzerinde bu kadar beyaz eşya olmayan beyaz eşya olduğunu ilk o zaman fark etmiştim. Fakat bu arada usta bir çapkın olarak belirtmeden geçemeyeceğim, Misler dünya güzeli iki kadın. Yani gerçekten Kerberos bile olsalar, fantezilere konu olacak cinsten güzeller. O konuya daha sonra geleceğiz ama o gün, o bembeyaz evin içinde iki hülya gibi dolaşıyorlardı. Aşağı yukarı 1.70 küsur boyları, kulak hizasında ve resmen cetvelle ölçülmüşçesine muntazam kesimli dümdüz kömür karası saçları, bal rengi gözler ve elbette evin pürüzsüzlüğüne yaraşır porselen bir cilt. Gerçekten o gün yüzlerine ilk defa net olarak baktığımı fark etmiştim. Yüzlerinde insan olduklarını gösterecek tek bir kusur bile yoktu. Ayşe’nin Fatma’dan tek farkı, çıkık elmacık kemiğinin üzerindeki minik bendi. Ki bu da onları ayırmaktan ziyade hangisinde ben vardı karmaşasına neden oluyordu. Hoş, onu da istese silerdi ama eminim ki bu hoşuna gidiyordu. Vitrin mankenlerinin yüzündeki hatasızlıkla doğmuş olamazlardı, o zaman işlerinde iyi olmalarının açıklamasıydı bu. Zaten o günkü apartman toplantısı aşağı yukarı on dakika sürmüş, geri kalan bir buçuk saat boyunca, leke çıkartma formüllerinden, en iyi temizleyici maddelerden çıkıp, leke giderici maske yapımına, kaz ayaklarının nasıl ortadan kaldırılabileceğine kadar uzamıştı. Aslı Şahane ilk intiba görüşlerini bir kenara bırakmış, blog’u için ipuçlarını kaçırmamak istercesine kitlenmiş, onları dinliyordu. Kesinlikle ilk halinden eser yoktu. Feza Fena işin suyunu çıkarmış, not alıyordu. Toplantıya Gökberk Görgün değil bizzat babası katılmıştı ki Fena Hanım yine fena halde haklıydı, dövmeli vücudunun üzerine giydiği deri yelekle kesinlikle Misler dünyasından misli misli uzaktaydı. Ve muhtemelen apartman toplantısını atlatabilmek için çektiği cigaranın son nefesini hâlâ ciğerinde tutuyordu. Tarık Takıntı ise sayı takıntısı yüzünden içeri ancak girebilmişti. Neler konuşulduğunu çözmeye çalışıyordu ki toplantı sona erdi.

Bunlar kesinlikle iyi günlerdi. Herkesin duvarlar arasından duyduğuyla birbirinin hayatını bildiğini sandığı günler yani. Aslı Şahane kocası duymasın diye Gökberk Görgün’ün babasına çemkirememişti. Mis’ler ev sahibi olduğu için büyük cümlelerden kaçınmıştı. Feza Fena yeterince gıybet edinebilmek için sessiz kalmış, ben görünmezi oynamıştım. Tarık Takıntı? O Tarık Takıntı’ydı işte. Ama bu sevimli –mış gibicilik, fazla uzun sürmeyecekti. Uyum Apartmanı’nın kağıttan sağlam duran kalesi tek bir fikirle yerinden sarsılacak ve olanların olması için ilk adım belki de böyle atılacaktı.

Fikir, benden sonra apartmanın en dijital insanı Aslı Şahane’den çıktı. “Bakın artık insanlar apartman için Whatsapp grupları oluşturuyor. Bir istek, dilek, şikayet oldu mu tıkır tıkır yazıyorsun gruba. Herkes fikrini söylüyor falan filan. Hepimizin işi gücü var. Böyle zırt pırt toplanmak zor değil mi?”

Homurdanmalar eşliğinde havada uçuşan soru işaretleri ve ünlemlerin hepsini bir el çırpmasında silen Şahane Hanım, kızı Şahika’nın grubu kurabileceğini söyleyiverdi. Yüzüme koca bir gülümseme oturdu. Bu, bröveli dalgıcın askerlikte akvaryum temizleme görevine verilmesi gibi bir şeydi ve Şahika bundan kesinlikle nefret edecekti.

Tarık Takıntı “Beni biliyorsunuz” diyecek gibi oldu ama Faruk Fena lafa girdi, “Tarık bey sizin için yazışmaların zamanlarını ayarlarız hiç merak etmeyin kehkehkeh”

Komik değildi. Neyse ki kimse gülmedi. Al sana Faruk Fena, gol yedin yine. Hıyar herif.

“Sorun olursa bana sorabilirsin Tarık ağabey” dedim. “Olur evladım sevinirim” dedi Takıntı. Şişinerek arkama yaslandım.

Apartmanın bir sürü problemi oluyordu ve bunları sürekli birbirlerinin kapısını çalmadan grup üzerinden konuşmak… İşte bu dahiyane bir fikirdi!

Toplantının ertesi günü Şahika herkesin kapısını tek tek çalıp, en fazla iki kelime harcayıp tek bir mimiğini bile israf etmeden grubu kurup sistemi anlattı. Aslında o iki kelimelik cümleyi yalnızca bana kurdu sanırım.

Kapı çaldığında hazır ve nazır bekliyordum zaten. En yakışıklı gülüşümü takınıp aynada nasıl göründüğüne baktım “Evvet mükemmel.” Kapıyı açtım. İfadesiz Şahika, hazırladığım tüm zekice esprileri boğazıma tıkıp şöyle dedi: “Sen halledersin”. Ve arkasını dönüp gitti.

Tamam katılıyorum, üniversite çıkışına babasının çiçek evinden yaptırdığım -daha doğrusu kendim yaptığım- aranjmanla gitmem benim için bile hatalı bir hareketti. “Geçerken uğradım” diyemeyecek kadar net bir epic fail. Ama rakibimin boyalı bebek Gökberk olduğunu bilseydim, ona göre gardımı alırdım. Hayır işin kötüsü, Şahika’ya kafayı neden böylesine taktığımı bugün bile bilmiyorum. Reddedilmek alışık olmadığım bir tavırdı belki de, ondan. Her neyse son bahanem de yalan olmuştu zaten, o gün kibar bir erkek gibi kenara çekileceğime dair kendime söz vermiştim.

Bu arada Whatsapp, zaten gündemin ta kendisi olmayı başarmıştı bile. Önce yapıcı fikirler, bahçeye ekilmesi gereken çiçekler, dış cephe boyasının zamanı gibi klasik apartman dertleri konuşuluyordu. Birkaç gün heves içinde altı daire, teknolojiyi yeniden keşfeden yetişkin çocuklar gibi eğlendi. Feza Fena’nın astrolojik yorumları, ikizlerin kimsenin aklına bile gelmeyecek leke çıkartma formülleri, Sezgin Şahane’nin botanik fikirleri ve karısı Aslı Şahane’nin alışveriş indirim haberleri… Derken iş çığırından çıkmaya başladı. Önce gece yarısı, zil zurna sarhoş Gökberk Görgün’ün yarı çıplak fotoğrafları düştü gruba bomba gibi.

Kader ağlarını benden yana örmüştü anlaşılan. En azından o günlük. Ertesi gün bin bir özürle, isteyen herkese ücretsiz, istediği dövmeyi yaptıracağını duyursa da orta yaşlı bir topluluğun aklını böyle alamayacağını anladı geç de olsa. En azından genel düşünce oydu. Ama benden başka, Tarık Takıntı’nın onun evinden çıktığını da gören olmamıştı.

Ardından kaçınılmaz tartışmalar başladı. Faruk Fena onu sevmediğimi hissediyor olsa gerek, her fırsatta müziği kısmam için uyarılarda bulunuyor, kahkaha ve yürüme seslerinden rahatsızlığını dile getiriyordu. Feza Fena ise Aslı Şahane’ye takmıştı kafayı. Gün içinde kapı zilinin bu kadar sık çalmasını manasız buluyor, zillerini değiştirmeleri gerektiğini söylüyordu. Sonuçta Mozart’ın 9. Senfonisi oldukça uzun bir eserdi. En azından daha kısa bir ses bulabilirdi. Titizler, aman ikizler ise tabii ki temizlikten şikayet ediyordu. Onların takıntısı da Gökberk Görgün’dü. Çok fazla giren çıkan oluyordu, buna bir çözüm gelmesi gerekiyordu.

Tüm grupta bir Tarık Takıntı’nın sesi çıkmıyordu. İtiraf ediyorum, ben bile sadece ortalık biraz daha karışsın diye bir iki laf atmış olabilirim. Her kafadan bir ses çıkmaya başladığı andan itibaren, zembereği boşalmış saatmişçesine dökülmeye başladı herkes. Zurnanın zırt dediği yerlerden biri, beklenen temizlik yaptırımıyla ikizler sayesinde oldu. “Yeni kural getirmeliyiz” diye yazdı ikizlerden Ayşe Mis, “kesinlikle katılıyorum” diye kardeşini destekledi Fatma Mis. Sanki yan yana oturmuyorlarmış gibi, gruptan birbirlerine yazmaları yeterince şizofrenik değilmiş gibi, üzerine uydurdukları şahane kural da şuydu: “Bundan sonra herkes, ayakkabılarını apartman kapısının önünde çıkarsın”.

Yok artık! Grupta bu dünyanın en saçma konuşmaları dönerken ben ofisteydim ve “yok artık” içimden değil, neredeyse haykırarak söylediğim bir ünlem olmuştu! Sırf bu yüzden yan masamdaki arkadaşım, havalı üçüncü nesil kahvesini üzerine döküvermişti.

Hızlı yükselişim yüzünden, ofisin çok sevilenlerinden değildim. Ama kedi kumu kutusu sektöründe yükselmenin ne kadar zor olduğunu siz de tahmin edebilirsiniz sanırım. Üstelik bu sıradan kedi kumu kutusu değil. Yalnızca kendini değil, kedinizin poposunu da temizleyen, ona parfüm sıkıp pışpışlayarak gönderen bir kum. Evet ağzınızı kapatabilirsiniz. Pışpışlama kısmı ben öldüğümde henüz yeni geliştirilen gizli bir özellikti ama son kez söylüyorum, artık ölü olduğum için bir önemi kalmadı. Bunu tahmin etmeniz zor olmasa gerek. Pışpışlamayı değil, işimin önemini.

Bilmeyenler için söyleyeyim, bir beyaz yakalı için sahip olduğu sektör, dünyayı kurtaracakmış ya da dünyanın sonunun gelmesini engelleyecek tek bilgi ondaymışçasına önemlidir! Bu yüzden ben ve iş arkadaşlarım bunun bilincinde olarak çalışıyorduk. Ve yoğun bir iş gününün ortasında atılan kahkaha, birkaç kaş kalkmasına neden olmuş olabilir. Şimdi düşünüyorum da evet, orada bile beni öldürmek isteyecek kadar kötü gün geçirmiş bir sürü insan olabilirdi.

Öyleyse bile bu bir erkek işidir. Çapkın olmam, kadınların kalbini kırdığım anlamına gelecek değil ya. Söyledim size, bir çiçekle bile kadınlardan ayrılmışlığım var. Bu dönemde benim gibisi kalmamıştı, işte James Bond gibi adammışım. Bu yüzden ofisteki erkeklerin dikkati çok üzerimdeydi yalan değil.

Misal, kahvesini döktüğüm Bay Saç. Haftada bir saç modelini değiştirerek dikkat çekmeye çalışsa da nafile. Sonra karşımda oturan Jilet var. Free friday’de bile jilet gibi takımıyla gelir. Ama yok, onun da şansı yok beyler. Bu iş kılıkla kıyafetle olmuyor. Biraz araştırsanız, artık olayın sapyoseksüellik olduğunu çözerdiniz ama işte bunun için de zeka gerekir.

Tuhaf ama ofisteki tek rakibim, ofis boy Ahmet’ti. Ahmet, cep boy bir çocuktu. Ama kata adımını attığında önce parfümü gelir, erkekler dahil olmak üzere herkesin kafaları bilgisayarların üzerinden yükselirdi. Çakaloğlunun parfüm değil, bir çeşit feromon sürdüğünü düşünürdüm. Nasıl dişlerimin üzerinde reklamlardaki gibi ışıltı çınlıyor, -yani ben duyuyorum en azından haha- işte Ahmet yürürken de etrafında bir ışıltı halkasının yanıp söndüğüne yemin edebilirdim. Bir kızın yanına geldiğinde, dünyanın en nemrut hatunu bile olsa beş dakika sonra kıkırdamaya başlardı. Egom bu soruyu Ahmet’e sormamı yasakladığı için kızlardan birini kahve alırken sıkıştırmıştım.

“Allah aşkına, bıdık Ahmet’te ne buluyorsunuz.”

“Ne mi buluyoruz? Bir şey aramıyoruz ki! Harika bir enerjisi var. Ve hepimizi o kadar iyi tanıyor ki. Geçen hafta kedimin hasta olduğunu aklında tutuyor mesela, ya da başkasının en sevdiği rengin kırmızı olduğunu hatırlıyor. Ve bizden hiçbir şey beklemiyor. En azından öyle hissettirmiyor. Üstelik etrafında bir ışık halkası var, hiç görmedin mi?”

Tamam sonuncuyu ben ekledim. Ama muhabbet neredeyse oraya doğru gidiyordu. Üstelik kız haklıydı, Ahmet herhangi birisiyle birlikte olma ümidiyle yapmıyordu bunları. Baya çapkın bir Noel baba gibiydi. Sadece mutluluk saçıyordu.

Gördünüz mü beyler, asıl cevaplar kadınlarda.

Ama yok. Ahmet “kötü bir gün” geçirecek tipte biri değildi. Ahmet beni rakip görecek tipte biri bile değildi. Ahmet, Ahmet’ti işte ya. Sevimli, cep boy, kırmızı yanaklı bir sır.

O gün ben düşünürken Ahmet geçti yanımdan. O gülümseyen yüzünün bana döndüğünde sert bir hâl aldığına yemin edebilirim. Ya da bilmiyorum, belki o ışık halkası gibi bir şeydi. Ama beni öldürmek isteyecekler listesine giriş yapabilecek kadar hızlı bir giriş değildi bu. Ya da belki öyle düşünmenizi istemiş olabilirim. Ama işte Ahmet, bana Şahika ile ilgili fikir vermişti. Onu daha yakından tanımam gerekiyordu. Hayır ısrarcı değilim. Yanlış bir başlangıç yaptım ve herkesin ikinci bir şansa ihtiyacı olduğuna inananlardandım. Tabii ki en çok benim.

Bu arada grup iyice çığırından çıkmıştı. Apartmanda sık sık ana şalterler atıyordu. Suç önce Gökberk’in elektronik aletlerine atıldı. Sonra Misler’in durmadan çalışan elektrik süpürgesine.

Bir ara benim son model ses sistemim de nasibini aldı davadan. Sonra, ama epey sonra, Tarık Takıntı’nın bir şeyler yazmaya çalıştığını fark ettim. Saate baktım 15:15’ti. Adamcağız muhtemelen sayısını tamamlamak için yazıp yazıp siliyordu. Sonunda caps’i açık halde yazılmış mesajı geldi kocaman harflerle, “HEPİNİZDEN ÖZÜR DİLİYORUM.”

Grup sessizliğe büründü. Muhtemelen her daire kendi arasında tartışıyordu. Soru sorsalar da saat 15’i geçtiğinden, cevap alınamayacağı biliniyordu. Takıntı neden özür dilesin ki? Apartmanın en sessiz sakin dairesi onunki. Ardından o akşam, sorunun ne olduğuna dair açıklama Feza Hanım’dan geldi. Tabii ki bu işi yarım bırakacak değildi. Doğru saati beklemiş Tarık Bey’in kapısını çalmış ve gerçekleri bir çırpıda öğrenmişti. Aslında çok basitti. Bir odanın ışığını 15 defa açıp kapamak zorunda kaldığı için zaman zaman eski apartmanın devreleri karışıyor, ev sigortalarının dandikliğinden, olay ana sigortaya kadar sirayet ediyordu. Tartışma orada son buldu. Sezgin Şahane “benim tanıdık bir elektrikçim var” diye yazdı gruba “Konuşur, ne yapabileceğine bakarız.” Benimle konuşmasa da seviyordum bu adamı. Kahramanlığı ve kibarlığı benden kapmış olması üzücüydü tabii ama söz konusu Tarık Takıntı olduğu için çok da umursamadım. Sonradan yaşananlara bakınca, belki de umursamamız lazımdı diye düşünüyorum. Yani Tarık Takıntı’yı ve onun takıntılı hayatını. Ama biz daha çok acımakla üzülmek arasında gidip geliyor, mümkün olduğunca yardım etmeye çalışıyorduk…

Kendimi ne kadar oyalamaya çalışırsam çalışayım, Şahika fikrini kafamdan atamıyordum. İşe bir görüşme bahanesi uydurup, gün ortası arabama atladığım gibi eve doğru yol aldım. Canım yeni arabam. Küheylan gibi şahlandı. Direksiyonu okşadım, “canım kızım…” Radyoya bastım, “All You Need is Love” çalmaya başladı. Kesinlikle neşem yerine gelmişti. Aslı Şahane’ye çaktırmadan Şahika hakkında bilgi alacaktım. Aslında ona söyleyebilirdim bile “Aslı hanım, nasıl oldu bilmiyorum ama ben Şahika’ya aşık oldum”

Aşık mı oldum? Gerçekten aşık mı olmuştum. Bakın bu yeniydi işte. Ben, Berke Beyaz, aşık olmuştum.

O sırada radyo “Yüzyüzeyken Konuşuruz - Esen” çalmaya başladı. “Dalga geçen sözlerinleee, ama korkak gözlerinleee bilsen nasıl delip geçtiiin”

Bu, evrenden bir mesaj olmalı. Ya da Feza Fena ile fazla vakit geçirmiş de olabilirim.

Aşkın 500 Günü’nü bilir misiniz? Çocuk aşıktır, herkes dans ediyordur, kulağında The Smiths çalar bangır bangır falan. O misal yol almaya başladım. Trafik polisleri gülümseyerek el sallıyor, kırmızı ışıkta önümden geçen baloncu anlamsızca balonlarını göğe bırakıyordu. Bir anne, bebeğini hoplata zıplata dans ediyor, herkes kahkaha atıyordu. Gülümseyerek indim arabadan. Evet aşıktım! Ben, Berke Beyaz, aşık olmuştum!

Apartmana yaklaşırken boyalı bebek Gökberk’in dairesinden gelen müzik seslerine güldüm. Kafamdaki aşk şarkılarını susturacak kadar baskındı. Canım sıkılır gibi oldu ama Şahika’nın okulda olduğu gerçeğiyle, her daim evde olduğundan emin olduğum Aslı Şahane’ye açılacak olmanın heyecanını bastırmadı. Pencerenin önünde dans eden silüetleri görene kadar…

Hava henüz aydınlık olduğu için perdeler çekilmemişti. Biraz daha yaklaşırsam… Biraz daha… Evet. Müzik değişti. Evet, Şahika. Her şeye rağmen Şahika. Diğer kelebek dövmelerine rağmen Şahika… İşte oradaydı. Dudakları Gökberk’in ejderhasıyla öpüşüyordu. Ay sıçayım içine be. Kafamı eğip hızla 3 numaraya doğru koşarak çıktım. Tam o sırada kapı açıldı. Bir adım daha atacaktım ki, içeriden bir erkek ayağının öne doğru hamle yaptığını gördüm. Kapı biraz daha aralandı. Artık şevkle öpüşen çifti net olarak görebiliyordum. Şahaneler’in hâlâ bu kadar tutkulu olduklarını bilmiyordum. Ama bir dakika. Bu… Bu Sezgin Şahane değil, karşı komşu, Feza Fena’nın kocası Faruk Fena!